<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "file:docbook/docbookx.dtd">
<book lang="fr">

  <bookinfo>

    <title>Laboratoire d&apos;attaques par analyse de courant</title>

    <subtitle>Rapport de projet</subtitle>

    <author>

      <firstname>Nicolas</firstname>
      <surname>MASSÉ</surname>
      <affiliation><orgname>ENSICAEN</orgname></affiliation>

      <email>nicolas27.masse@laposte.net</email>

    </author>

    <author>

      <firstname>Thomas</firstname>
      <surname>LIMIN</surname>
      <affiliation><orgname>ENSICAEN</orgname></affiliation>

      <email>thomas.limin@laposte.net</email>

    </author>

    <abstract>

      <para>Les fabricants de matériels &quot;sensibles&quot; ont 
      besoin d&apos;outils à même d&apos;évaluer les performances des 
      contre-mesures face aux attaques par canaux secondaires. Ce 
      rapport de projet détaille notre travail autour d&apos;un 
      laboratoire d&apos;attaques par analyse de courant pour la société 
      Ingenico.</para>

      <para>
      Mots clés : Analyse de courant, DPA, Side Channel, Laboratoire d'attaques.
      </para>
    </abstract>

    <abstract lang="en">

      <para>&quot;Sensitive&quot; hardware's manufacturers need a tool
      to evaluate the achievement of the countermesures against side channel 
      attacks. This project report details our work about an attack laboratory
      based on power analysis for the company Ingenico.</para>

    </abstract>

  </bookinfo>

  <preface>

    <title>Remerciements</title>

    <para>Nous avons bénéficié du soutien et des conseils de nombreuses 
    personnes tout au long de ce projet. Qu&apos;elles en soient ici 
    remerciées.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>

        <para>M. NACCACHE, Chief scientist chez Ingénico, notre tuteur 
        entreprise, pour nous avoir confié ce projet passionnant et 
        pour avoir orienté nos recherches.</para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>M. OTMANI, professeur à l&apos;ENSICAEN, notre tuteur 
        école, pour ses conseils et le temps qu&apos;il a consacré au 
        suivi du projet.</para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>M. CUOZZO et M. PASQUET, professeurs à l&apos;ENSICAEN, 
        pour leur aide précieuse.</para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>M. PAILLIER, chercheur chez Gemalto, pour nous avoir 
        fourni des informations et un ensemble de données pour 
        appliquer la DPA et la CPA.</para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>M. EL HAIDACHE et M. QEBIBO, élève ingénieurs ENSICAEN, 
        spécialité électronique, pour avoir pris en charge la partie 
        acquisition du laboratoire d&apos;attaques.</para>

      </listitem>

    </itemizedlist>

  </preface>

  <preface>

    <title>Introduction</title>

    <para>La troisième année de cycle ingénieur à l&apos;ENSICAEN nous 
    a offert la possibilité de nous impliquer dans un projet de fin 
    d&apos;étude en lien avec le monde professionnel. Issus de la 
    spécialité monétique et sécurité des systèmes, nous avons travaillé 
    avec la société Ingénico, spécialiste mondial des terminaux de 
    paiement et des transactions sécurisées.</para>

    <para>Les systèmes dont la sécurité revêt un caractère critique, 
    comme c&apos;est le cas pour les terminaux de paiement électronique 
    doivent, depuis peu, faire face à des attaques qui dépassent le 
    cadre de la cryptanalyse classique. En effet, l&apos;aspect 
    matériel et électronique est pris en compte par les cryptanalystes, 
    par le biais de la mesure du temps d&apos;exécution, de 
    l&apos;électricité consommée ou des émanations électro-magnétiques 
    (voir <xref linkend="Kocher98"/>). Ces informations issues des 
    &quot;canaux secondaires&quot; divulguent, une fois analysées, une 
    part souvent non négligeable des secrets.</para>

    <para>Face à cette menace, des contre mesures efficaces doivent 
    être intégrées aux matériels. Ingénico est impliqué dans ce 
    processus, et doit à tout moment s&apos;assurer de 
    l&apos;efficacité de leur parades. Un outil adapté leur étant 
    nécessaire, Ingenico a proposé le développement d&apos;un 
    laboratoire d&apos;attaques par analyse de courant</para>

    <para>Ce projet a donc pour objectif la réalisation d&apos;un outil 
    permettant d&apos;appliquer des attaques par 
    DPA<footnote><para>Differential Power Analysis, attaque par analyse 
    différentielle de courant</para></footnote>. Nous approfondirons 
    dans une première partie le sujet, le contexte et 
    l&apos;organisation du projet. La seconde partie sera consacrée aux 
    détails des attaques par canaux secondaires. Elle explicitera les 
    fondements et les principes de base de ces attaques, puis 
    quantifiera leur efficacité. La troisième partie s&apos;appliquera 
    à présenter le travail réalisé et les difficultés surmontées, puis 
    concluera en dressant l&apos;état d&apos;avancement du 
    laboratoire.</para>

  </preface>

  <chapter>

    <title>Présentation du projet</title>

    <para />

    <sect1>

      <title>Contexte</title>

      <para>La sécurité des télécommunications repose sur la fiabilité 
      des cryptosystèmes employés et sur la non divulgation des clefs 
      de chiffrement/déchiffrement. Principalement axée sur la 
      recherche des faiblesses intrinsèques des algorithmes utilisés, 
      la cryptanalyse s&apos;intéresse depuis peu au matériel 
      supportant les applications cryptographiques. En effet, bien que 
      souvent considérés comme des environnements clos et dignes de 
      confiance, les composants électroniques peuvent eux aussi laisser 
      échapper des informations concernant les secrets manipulés. Les 
      attaques basées sur ce constat, regroupées sous la dénomination 
      &quot;attaque par canal secondaire&quot; (Side Channel Attack) 
      peuvent mettre à bas des cryptosystèmes pourtant réputés 
      surs.</para>

    </sect1>

    <sect1>

      <title>Origine de la proposition</title>

      <para>Le sujet émane de la société Ingenico, spécialiste mondial 
      des solutions de transactions sécurisées.</para>

      <para>Créé en France en 1980, le groupe est maintenant implanté 
      dans toute l&apos;Europe de l&apos;ouest, mais aussi aux 
      États-Unis,en Amérique latine, en Chine, au Japon, en Australie 
      et dans de nombreux autres pays d&apos;Europe de l&apos;Est, 
      d&apos;Asie et d&apos;Afrique.</para>

      <para>Ingenico détient la base installée de terminaux de paiement 
      (plus de 350.000 appareils) la plus importante de France. La 
      fusion-absorption de MoneyLine par Ingenico intervenue le 31 
      octobre 2006 a fait en outre d&apos;Ingenico le leader des 
      solutions monétiques pour la grande distribution et le commerce 
      organisé.</para>

    </sect1>

    <sect1>

      <title>Intérêt du projet</title>

      <para>Impliqué dans le développement et la fabrication de 
      terminaux de paiement, Ingenico se trouve confronté, en tant que 
      fournisseur de matériels effectuant des opérations 
      cryptographiques sensibles (transactions bancaires), aux 
      éventuelles fuites d&apos;information engendrées par des attaques 
      par canaux secondaires. La mise en place de contremesures est 
      indispensable, tout comme la mesure de leur efficacité en vue 
      d&apos;obtenir les certifications nécessaires.</para>

      <figure id="flowcert.png">

        <title>Place du laboratoire d&apos;attaques dans la chaîne de 
        certification</title>

        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="flowcert.png"
         format="PNG" width="100%"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para>L&apos;attaque par canal secondaire la plus efficace à ce 
      jour reposant sur une analyse de la consommation électrique des 
      composants, Ingénico doit se doter d&apos;un laboratoire 
      d&apos;attaques par analyse de courant. Ce laboratoire doit être 
      capable d&apos;appliquer les attaques en vue d&apos;apprécier la 
      résistances des contres-mesures, logicielles ou matérielles 
      intégrées aux composants.</para>

      <para>Disposer en interne d&apos;un tel outil permettra à 
      Ingenico d&apos;effectuer des tests poussés de ses produits avant 
      soumission aux organismes de certification, et ainsi de 
      s&apos;assurer d&apos;obtenir rapidement les autorisations de 
      mise sur le marché. En effet, le processus de certification est 
      un processus qui peut être long et coûteux, d&apos;autant plus en 
      cas de non conformité du produit. Il est donc impératif pour 
      Ingenico de proposer à la certification des produits fortement 
      testés pour réduire le &quot;time to market&quot;.</para>

    </sect1>

    <sect1>

      <title>Objectifs du projet</title>

      <para>Il s&apos;agit de mettre au point un laboratoire de test 
      permettant l&apos;évaluation de la sécurité des composants de 
      terminaux face aux attaques par analyse de courant. La résistance 
      sera évaluée en fonction du nombre de couples données 
      manipulées/traces de consommations nécessaires pour obtenir le 
      secret. Lorsque ce nombre surpasse ce qu&apos;il est possible 
      d&apos;obtenir (cette quantité peut, par exemple, excéder la 
      durée de vie de la carte à puce), alors il est possible de 
      conclure que les contres mesures sont efficaces.</para>

      <para>Le laboratoire d'attaque peut se décomposer en deux modules distincts</para>

      <para>Le premier module, appelé &quot;chaîne d'acquisition&quot; devra permettre
      la capture des consommations électriques d&apos;une maquette équippée d&apos;un 
      microprocesseur ARM. ARM est le type de microprocesseur retenu par Ingenico car
      c'est la principale architecture embarquée dans les terminaux de paiement
      électronique. La chaîne d'acquisition se compose:

        <itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>D'un point de mesure de la consommation de courant sur la maquette.
	    Une version simple peut se résumer à une résistance de faible impédance
	    placée entre l'alimentation et la broche Vcc du microprocesseur. La tension
	    mesurée aux bornes de cette résistance permet d'obtenir la consommation.	    
	    </para>
	    
	  </listitem>
	  
	  <listitem>
	    
	    <para>D'un oscilloscope numérique permettant un échantillonnage haute fréquence
	    (de l'ordre de 500 Mhz) et capable de stocker temporairement tous les échantillons
	    </para>
	    
	  </listitem>
	  
	  <listitem>
	    
	    <para>D'un ordinateur relié à l'oscilloscope pour récupérer en quasi temps réel les
	    mesures, et programmé pour stocker ces résultats pour exploitation ultérieure
	    (lot de fichiers, type trace001, trace002 etc...)</para>
	
	  </listitem>

	  <listitem>
	    
	    <para>D'une méthode de synchronisation entre l'algorithme de
	    chiffrement s'exécutant sur la maquette et l'oscilloscope, afin d'obtenir des
	    traces de consommation correspondant toutes à la même phase de l'algorithme.
	    </para>
	    
	  </listitem>
      
	</itemizedlist>

      </para>
	
      <para>Le second module correspond aux attaques cryptanalytiques. Il repose sur
      l'implémentation d'algorithmes d'attaque. Ces programmes seront exécutés sur une
      machine distincte et s'appuieront sur les données récoltées par la chaîne
      d'acquisition pour extraire les secrets de la simple consommation de courant.
      Les attaques qui seront implémentées s'articuleront autour de:


        <itemizedlist>

	  <listitem>

	    <para>Attaque par analyse différentielle de courant, dite DPA (Differential
	    Power Analysis)
	    </para>
	    
	  </listitem>
	  
	  
	  <listitem>
	    
	    <para>Attaque par analyse de la corrélation du courant, dite CPA (Correlation
	    Power Analysis)</para>
	
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	La réalisation de ce second module est le point central de notre projet.
      </para>

      </sect1>

    <sect1>

      <title>Moyens</title>

      <para>Étant en filière informatique, nous disposons d'une journée et demi par 
      semaine pour travailler le projet : le lundi et le jeudi matin. Mais 
      suivant par ailleurs les cours de Master Recherche Algorithmes et 
      Modèles de l&apos;Information le lundi, nous sommes obligés de 
      répartir l&apos;équivalent d&apos;une journée de travail sur la 
      semaine. Au total, nous représentons 3 jours-homme par semaine. 
      Le projet s&apos;étalant de la semaine 4 (9 octobre, calendrier 
      ensicaen) à la semaine 17 (5 février, calendrier ensicaen), il 
      est réparti sur 13 semaines. De plus, 5 jours entiers sont dédiés 
      au projet : 8 au 12 janvier 2007 (10 jours-homme). Nous disposons 
      donc, théoriquement pour ce projet de 49 jours hommes. Des 
      modifications d&apos;emploi du temps ont toutefois réduit ce 
      capital.</para>

      <para>Afin de nous prêter main forte, deux élèves de la filière 
      électronique nous ont rejoint et contribuent au projet à 
      hauteur de 34 jours-homme. Les moyens humains alloués au projet 
      totalisent donc 83 jours-homme.</para>

    </sect1>

    <sect1>

      <title>Répartition du travail</title>

      <para>L&apos;objectif global du projet est de mettre en place un 
      outil qui permet de tester la résistance d&apos;un dispositif 
      cryptographique aux attaques par DPA. Il est divisé en deux 
      sous-objectifs : acquérir les traces de courant (acquisition) et 
      les traiter (traitement). L&apos;aquisition est réalisée par M. 
      EL HAIDACHE et M. QEBIBO, élèves ingénieurs issus de la filière électronique. La 
      réalisation du traitement nous incombe.</para>

      <para>Afin de permettre un travail délocalisé dans le temps et 
      dans l&apos;espace, nous avons défini en collaboration avec nos 
      collègues les pré-requis et les objectifs de 
      chacun des sous-objectifs.</para>

      <figure id="organisation.png">

        <title>Répartition du travail</title>

        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="organisation.png"
         format="PNG" width="60%"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <sect2 renderas="sect3">

        <title>Pré-requis de l&apos;acquisition</title>

        <para>Pendant la phase d&apos;acquisition, 
        l&apos;expérimentateur a à sa disposition un oscilloscope 
        numérique avec une connexion PC, une sonde et les logiciels 
        adéquats (Matlab / Labview / Mathematica). De plus, on émet 
        l&apos;hypothèse que le calcul cryptographique peut être 
        délimité facilement (utilisation des 
        GPIO<footnote><para>General Purpose Input 
        Output. Il est possible de programmer l'algorithme de chiffrement de sorte qu'il
	envoie une information via ce port de communication au début et à la fin du
	chiffrement. Cette information peut alors être utilisée pour synchroniser la chaîne
	d'acquisition.</para></footnote> par exemple).</para>

      </sect2>

      <sect2 renderas="sect3">

        <title>Objectif de l&apos;acquisition / pré-requis du 
        traitement</title>

        <para>Le but de l&apos;acquisition est de fournir des traces de 
        courant associées à leur chiffré (la trace doit être délimitée 
        et utilisable informatiquement). Ces données seront utilisées 
        par la partie traitement.</para>

      </sect2>

      <sect2 renderas="sect3">

        <title>Objectif du traitement</title>

        <para>La phase de traitement a pour but de déterminer le nombre 
        de traces de courant nécessaires pour trouver la clé d&apos;une 
        opération cryptographique.</para>

      </sect2>

    </sect1>

  </chapter>

  <chapter>

    <title>Travail effectué</title>

    <sect1>

      <title>Organisation</title>

      <para>Le projet étant divisé en deux grandes parties (acquisition 
      et traitement), chacune traitée par un groupe de personnes 
      différent, il était primordial de trouver un outil de 
      communication simple et efficace. Nous avons décidé, après étude, 
      d&apos;utiliser le logiciel Trac. C&apos;est une application web 
      de gestion des sources (SCM) et de gestion de projet intégré. Il 
      est très adapté pour les petits projets (quelques dizaines de 
      personnes) et est utilisé par beaucoup de projets Open Source. Il 
      nous permet de travailler de manière désynchronisée dans le temps 
      et dans l&apos;espace avec nos collègues, via 
      l&apos;url <ulink url="https://projects.itix.fr/studies/DPA/"/> 
      .</para>

    </sect1>

    <sect1>

      <title>Diagramme de Gantt</title>

      <para>

        La 
        <xref linkend="gantt.png"/>
         présente les différentes tâches de notre projet. La 
        signification des couleurs est la suivante:
        <itemizedlist spacing="compact">

          <listitem>

            <para>Le vert correspond aux tâches communes de 
            documentation</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para>Le jaune définit les tâches propres à la partie 
            acquisition</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para>En bleu sont regroupées les tâches de traitement, 
            c&apos;est le corps de notre travail</para>

          </listitem>

        </itemizedlist>

      </para>

      <para>La barre noire au centre de chaque tâche représente son 
      état d&apos;avancement.</para>

      <figure id="gantt.png">

        <title>Diagramme de Gantt</title>

        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="gantt.png"
         format="PNG" width="100%"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para>Durant l&apos;étape &quot;recherche documentaire&quot; nous 
      avons réalisé une étude approfondie des techniques d&apos;attaque 
      par canaux secondaires, qui comprend les attaques par analyse de 
      courant (SPA, DPA, CPA). Elle fait l&apos;objet du 
      <xref linkend="ch_dpa"/></para>

      <sect2 renderas="sect3">

        <title>Élaboration du diagramme de Gantt</title>

        <para>Suite à la spécification des besoins de ce projet, nous 
        nous sommes appliqués à définir une liste précise de tâches 
        finement délimitées et à les échelonner dans le temps en 
        fonction de leurs liens de précédence.</para>

        <para>Cette approche nous a permis, d&apos;une part, 
        d&apos;évaluer plus précisément le temps nécessaire pour mener à 
        bien le projet. D&apos;autre part, nous avons pu mesurer au fur 
        et à mesure l&apos;avancée du projet, et ainsi éviter 
        l&apos;effet tunnel.</para>

        <para>Un dernier avantage de ce découpage est qu&apos;il nous a 
        été possible de recetter individuellement les tâches, des tests 
        ayant été écrits pour valider le bon fonctionnement de chaque 
        nouvelle tâche.</para>

      </sect2>

      <sect2 renderas="sect3">

        <title>Suivi des prévisions</title>

        <para>L&apos;importance que nous avons accordé à la 
        plannification du projet nous a permis de bien démarrer le 
        projet et de pouvoir accorder un temps suffisant à chaque 
        partie, sans craindre la prise de retard.</para>

        <para>Dans un premier temps, nous avons pu réaliser nos tâches 
        dans le temps imparti, mais les problèmes que nous avons 
        rencontrés, en particulier les soucis autour de la fourniture de 
        la maquette et des algorithmes ont finalement eu raison de 
        notre ponctualité.</para>

      </sect2>

    </sect1>

    <sect1>

      <title>Problèmes rencontrés</title>

      <para>Au fur et à mesure de l&apos;avancement du projet nous 
      avons rencontré un certain nombre de difficultés.</para>

      <sect2 renderas="sect3">

        <title>Traitement dépendant de l&apos;acquisition</title>

        <para>Le premier problème auquel nous avons dû faire face est 
        la dépendance des parties acquisition et traitement. En effet, 
        afin de vérifier la validité de nos algorithmes nous avions 
        besoin des données (traces de courant et messages chiffrés) 
        produites par l'équipe travaillant sur la partie acquisition. Il est 
        clair que nous ne pouvions attendre que nos collègues aient 
        fini leur partie pour commencer à travailler. Nous avons alors 
        décidé d&apos;utiliser un modèle mathématique pour générer des 
        traces de courant. Ce modèle étant assez éloigné de la réalité, 
        un second problème s&apos;est alors posé : l&apos;algorithme ne 
        se comportait pas comme prévu, nous obligeant alors à appliquer 
        du traitement de signal à certains moments de 
        l&apos;algorithme.</para>

      </sect2>

      <sect2 renderas="sect3">

        <title>Implémentation sous Mathematica</title>

        <para>Initialement, le descriptif du projet prévoyait une 
        implémentation des algorithmes sous Mathematica, un langage de 
        calcul formel. L&apos;obtention de ce logiciel nous aurait très 
        certainement posé problème, c&apos;est pouquoi nous lui avons 
        préféré le logiciel de calcul matriciel Matlab, dont une 
        version est fournie par l&apos;école. De plus, ayant déjà 
        utilisé Matlab auparavant, nous n&apos;avions pas à apprendre 
        un nouveau langage. Nous avons mentionné ce point dans le 
        cahier des charges et cela a été validé.</para>

      </sect2>

      <sect2 renderas="sect3">

        <title>Absence de la maquette ARM</title>

        <para>Dès le début du projet, il a été convenu que nous aurions 
        accès à une maquette de test afin de recueillir les données 
        nécessaires à la validation de notre travail. Cette maquette 
        comporte un microprocesseur de type ARM sur lequel nos 
        collègues auraient pu brancher un oscilloscope numérique et 
        acquérir les traces de courant. Malheureusement, malgré nos 
        demandes répétées et l&apos;intervention de M. CUOZZO auprès 
        d&apos;Ingénico nous n&apos;avons toujours pas reçu cette 
        maquette. Son absence fût fort dommageable pour 
        l&apos;avancement du projet. En effet, sans elle la validation 
        des algorithmes fût lente et difficile.</para>

		<para>Ne pouvant obtenir la maquette auprès d'Ingénico, nous nous
		sommes alors tournés vers Pascal PAILLIER, chercheur chez Gemalto, lors de
		son intervention à l'université de CAEN. Il nous a aimablement fourni
		des informations et un ensemble de données permettant de tester nos
		implémentations. Ces données comprennent :
		<itemizedlist spacing="compact">

          <listitem><para>40 traces d'émanation radio-fréquence (100 µs échantillonnées
	  à 500 MHz) d'une carte à puce exécutant un DES,</para></listitem>

          <listitem><para>5000 traces de courant d'une carte à puce exécutant une 
          exponentiation modulaire RSA.</para></listitem>
        </itemizedlist>
		</para>

      </sect2>

    </sect1>

    <sect1>

      <title>État d&apos;avancement</title>

      <para>Comme convenu dans le cahier des charges, nous avons 
      implémenté les algorithmes nécessaires à la mise en place du 
      laboratoire d&apos;attaques. Néanmoins les tâches nécessitant la 
      maquette ARM n&apos;ont pu être menées à terme (benchmarking 
      d&apos;algorithmes, prise en main de la plateforme ARM, tests et 
      validation). Au vu de l&apos;avancement du projet et du temps 
      restant, nous avons choisi de ne pas débuter la phase 
      d&apos;implémentation. De plus, les algorithmes n&apos;ayant pas 
      pu être validés rigoureusement, il serait futile de vouloir les 
      transcrire dans un langage bas niveau, toute correction ou 
      amélioration impliquant de très lourdes modifications dans le
      code transcrit.</para>

      <para>Afin de palier à l&apos;absence de validation rigoureuse (due à 
      l&apos;absence de la maquette) et 
      d&apos;implémentation dans un langage bas niveau, nous proposons 
      à Ingénico de procéder à la validation des algorithmes au sein de 
      leur laboratoire, d&apos;y appliquer les éventuelles 
      modifications et enfin d&apos;utiliser l&apos;outil 
      <emphasis>Matlab Compiler</emphasis><footnote><para>Matlab 
      Compiler permet de traduire automatiquement du code Matlab en 
      C/C++, Java ou .Net</para></footnote> afin de transcrire 
      automatiquement le code Matlab dans un langage bas niveau. Le 
      code résultant peut ensuite être intégré à une application 
      métier.</para>

    </sect1>

    <sect1>

      <title>Descriptif du produit livré</title>

      <para>Le produit que nous livrons à Ingénico est composé de deux 
      ensembles : les algorithmes du laboratoire d&apos;attaques et une 
      documentation. Les algorithmes sont implémentés à l&apos;aide de 
      Matlab. Ils comprennent une implémentation du DES, de la DPA, de 
      la CPA et un modèle de consommation de courant. La documentation 
      détaillée des attaques par analyse de courant est présentée 
      <xref linkend="ch_dpa"/>. Elle est aussi disponible en ligne<footnote>
      <para>La documentation est accessible via <ulink 
      url="https://projects.itix.fr/studies/DPA/"/></para></footnote>,
      ce présent rapport et une soutenance orale la complètant.</para>

    </sect1>

    <sect1>

      <title>Résultats obtenus</title>
      
      <para>
        L'objectif du laboratoire d'attaque est de tester l'efficacité des 
        contremesures. Ainsi il doit être en mesure de trouver le secret (en totalité ou 
        en partie) utilisé lors d'une opération cryptographique. 
      </para>
      
      <para>
        Cet objectif est atteint. En effet, notre implémentation de l'algorithme
        de la DPA a, avec succès, retrouvé une sous-clé DES (48 bits) en 
        utilisant environ 200 traces de courant, et ce en 10 minutes sur un PC personnel.
      </para>
      
      <para>
        Notre implémentation de l'algorithme de la CPA a quant à elle 
        retrouvé une sous-clé DES en utilisant 40 traces d'émanations 
        radio-fréquence, et ce en 20 minutes sur un PC personnel.
      </para>
	</sect1>
	
  </chapter>

  <chapter id="ch_dpa">

    <title>Analyse de courant</title>

    <para>Traditionnellement, les cryptanalystes se basent sur les 
    propriétés mathématiques des algorithmes cryptographiques pour en 
    trouver les faiblesses, mais depuis peu sont apparues de nouvelles 
    méthodes de cryptanalyse, visant non plus les propriétés 
    mathématiques mais leur implémentation. Cette nouvelle approche 
    rassemble les attaques par canal secondaire. On dit qu&apos;une 
    telle attaque est possible lorsqu&apos;un attaquant a accès à de 
    l&apos;informations fournie à son insu par l&apos;implémentation 
    d&apos;un algorithme cryptographique. Ces informations ne sont ni 
    le texte clair ni le texte chiffré, c&apos;est pour cette raison 
    que l&apos;on parle de canal secondaire. (cf. 
    <xref linkend="Kelsey00"/> et <xref linkend="Barel"/>)</para>

    <figure id="side-channels.png">

      <title>Principe des canaux secondaires</title>

      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="side-channels.png"
       format="PNG" width="100%"/></imageobject></mediaobject>
    </figure>

    <para>

      Il existe plusieurs canaux secondaires :
      <itemizedlist spacing="compact">

        <listitem>

          <para>la consommation de courant</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para>les radiations électromagnétiques</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para>les sons (pour les systèmes mécaniques)</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para>les informations temporelles (cf. 
          <xref linkend="Percival"/>)</para>

        </listitem>

      </itemizedlist>

    </para>

    <para>En 1998 Paul Kocher a annoncé une nouvelle méthode de 
    cryptanalyse : l&apos;attaque par analyse de courant. Cette attaque 
    repose sur le fait que les circuits intégrés sont composés de 
    portes logiques qui, lorsqu&apos;elles changent d&apos;état, 
    consomment une certaine quantité de courant. En mesurant cette 
    consommation et en la mettant en rapport avec certains bits des 
    données de la clé secrète, on peut retrouver cette dernière. Par 
    exemple, il peut arriver que lors de l&apos;exécution d&apos;un 
    algorithme, la condition d&apos;un branchement s&apos;appuie sur la 
    valeur d&apos;un bit d&apos;une information secrète, comme la clef 
    par exemple. Les sauts engendrant des différences importantes dans 
    la consommation de courant, il est relativement trivial de détecter 
    si le saut a eu lieu, et donc d&apos;obtenir de l&apos;information 
    sur la valeur utilisée dans la condition du branchement. Il existe 
    différents types d&apos;attaques, que l&apos;on peut classer en 
    deux catégories : les attaques simples et les attaques 
    différentielles.</para>

    <sect1>

      <title>Modèle de fuite</title>

      <para>La <xref linkend="leak.png"/> est un modèle simplifié 
      d&apos;une carte à puce qui permet de mieux comprendre 
      l&apos;origine des fuites d&apos;information. La carte est 
      normalement alimentée en 5V entre Vdd et Vss mais si l&apos;on 
      place une faible résistance (quelques Ohms) entre Vdd et la 
      masse, on peut mesurer la consommation de courant à l&apos;aide 
      d&apos;un oscilloscope.</para>

      <para>Dans un circuit CMOS la consommation de courant a 
      majoritairement lieu lors des changements d&apos;état. Lorsque 
      Vgate change de voltage, les transistors Q1 et Q2 sont tous les 
      deux conducteurs pendant un très court instant, créant ainsi une 
      légère surconsommation de courant. Pendant ce temps, le 
      condensateur Cload est déchargé (ou chargé) diminuant (ou 
      augmentant) la consommation de courant. Il y a ainsi deux types 
      de fuite d&apos;information : celles liées au poids de Hamming 
      (état de Cload) et celles liées au nombre de transitions 
      (changement d&apos;état de Vgate).</para>

      <figure id="leak.png">

        <title>Mesure de la consommation de courant</title>

        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="leak.png"
         format="PNG" width="100%"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para>Une grande partie des fuites d&apos;information est due 
      aux bus de communication du microprocesseur. Il est intéressant 
      de noter que les bus préchargés (cf. <xref linkend="app_schemas"/>
       ) sont très intéressants lors des attaques par analyse de 
      courant. En effet, avec ce type de bus on connait toujours la 
      valeur présente sur ce dernier avant une transition. Ainsi, le 
      nombre de zéros chargés sur le bus détermine la quantité de 
      courant déchargée (l&apos;état de Cload est la source de courant 
      prédominante).</para>

      <para>Lorsque le système analysé n&apos;utilise pas les bus 
      préchargés, il est fort probable que la valeur précédente du bus 
      soit une constante (une adresse mémoire par exemple). On peut 
      alors déterminer par mesure du courant le nombre de changements 
      d&apos;état sur le bus (le changement d&apos;état de Vgate est la 
      source de courant prédominante). Pour de plus amples détails, 
      voir <xref linkend="Messerges99"/>.</para>

    </sect1>

    <sect1 id="sec_spa">

      <title>Attaques par analyse simple de courant</title>

      <para>Dans les attaques par SPA, on mesure le courant consommé de 
      manière très précise dans le temps (haute fréquence 
      d&apos;échantillonnage) puis, visuellement, on identifie les 
      différentes parties de l&apos;algorithme et enfin on analyse les 
      différentes opérations effectuées afin d&apos;en déduire des 
      informations sur le secret.</para>

      <para>Par exemple, la forme de la courbe de courant sur la 
      <xref linkend="spa.png"/> permet de retrouver tous les bits de la 
      clé secrète <emphasis>d</emphasis> utilisée lors d&apos;une 
      signature RSA. En effet, l&apos;exponentiation modulaire 
      <emphasis>s = m<superscript>d</superscript></emphasis> mod 
      <emphasis>e</emphasis> est souvent implémentée à l&apos;aide de 
      l&apos;algorithme Carré-Multiplier (&quot;Square and 
      Multiply&quot; en anglais). Ce dernier consiste, pour chacun des 
      bits de l&apos;exposant <emphasis>d</emphasis> (la clé secrète), 
      à mettre la variable <emphasis>s</emphasis> au carré et si et 
      seulement si ce bit vaut 1, la multiplier par 
      <emphasis>m</emphasis>. Ainsi, il suffit d&apos;observer la trace 
      de courant pour différencier les carrés (ils sont identiques) des 
      multiplications (elles ne se ressemblent pas et sont toujours 
      suivies d&apos;un carré). Il également intéressant de noter que le 
      premier bit valant toujours 1, les deux premières opérations sont 
      toujours un carré puis une multiplication.</para>

      <figure id="spa.png">

        <title>Attaque par SPA sur une exponentiation modulaire 
        RSA</title>

        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="spa.png"
         format="PNG" width="100%"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para>Cette attaque a l&apos;avantage d&apos;être simple, mais 
      elle a de nombreux inconvénients : elle nécessite une haute 
      fréquence d&apos;échantillonnage, elle est difficilement 
      automatisables et ses contremesures sont simples.</para>

    </sect1>

    <sect1 id="sec_dpa">

      <title>Attaques par analyse différentielle de courant</title>

      <para>Cette attaque s&apos;appuie sur des relevés de 
      consommation, tout comme la SPA, mais un traitement statistique 
      approprié permet de glaner de l&apos;information à partir de 
      relevés moins précis.</para>

      <figure id="dpa1.png">

        <title>Extraction de la clé</title>

        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="dpa1.png"
         format="PNG" width="100%"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para>Le traitement statistique s&apos;appuie sur le maximum de 
      vraisemblance d&apos;une hypothèse pour obtenir le secret. Dans 
      un premier temps, une analyse de l&apos;algorithme attaqué est 
      nécessaire pour découper le problème en sous problèmes plus 
      petits, problèmes dont on connait soit l&apos;entrée, soit la 
      sortie, et qui utilise un secret (méthode &quot;diviser pour 
      regner&quot;). Pour chaque sous problème, une hypothèse est faite 
      quand au secret qu&apos;il manipule, puis les données connues 
      (entrée ou sortie) sont fournies à un oracle qui sépare en deux 
      groupes les relevés de consommation associés. Considérant que le 
      secret manipulé influe sur la consommation de courant, il est 
      possible de constater le bien fondé de l&apos;hypothèse en 
      mesurant l&apos;écart entre les 2 groupes de traces formés. En 
      effet, si l&apos;hypothèse est correcte, l&apos;oracle a séparé 
      les traces en fonction de la valeur des données inconnues (test 
      sur un bit: 0 ou 1 en entrée ou sortie selon la donnée connue). 
      La différence entre la moyenne des 2 ensembles correspond à 
      l&apos;influence des données traitées (du moins un bit des 
      données) sur la consommation. Dans le cas où l&apos;hypothèse est 
      fausse, l&apos;oracle ne peut déterminer la donnée inconnue, et 
      donc ne peux classer les traces en fonction. La séparation en 2 
      ensembles est quasi-aléatoire, par conséquent leur moyenne ne 
      présente pas de différence notable. En testant successivement 
      toutes les hypothèses possibles concernant un sous problème 
      (recherche exhaustive sur ensemble très réduit), il est possible 
      de détecter l&apos;hypothèse la plus vraisemblable, celle qui 
      correspond à la séparation en 2 sous ensembles très différents et 
      d&apos;en déduire la valeur du secret manipulé. Appliquée à 
      chaque sous problème, cette méthode permet d&apos;extraire, selon 
      l&apos;algorithme, tout ou partie du secret manipulé.</para>

      <figure id="dpa2.png">

        <title>La consommation varie en fonction du clair</title>

        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="dpa2.png"
         format="PNG" width="100%"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para>Dans le cas d&apos;un chiffrement DES, on peut 
      s&apos;intéresser à la consommation de courant durant le 16ème 
      tour. Chaque tour utilise une sous clef (48b) dérivée de la clef 
      maitre (56b). La sous clef est elle même découpée en 8 morceaux 
      de 6 bits, qui sont utilisés pour produire les données de sortie 
      du tour, qui correspond, dans le cas du dernier tour, au message 
      chiffré. La corrélation existant entre les données en entrée, 
      restreintes à un bit b impliquant le morceau de sous clef cherché 
      et la consommation va permettre de deviner la clef. En effet, la 
      fonction permettant de retrouver le bit source à partir du 
      chiffré utilise le morceau de sous clef cherché.</para>

      <para>En premier lieu, il est nécessaire de récupérer des traces 
      de consommation électrique (consommation en fonction du temps), 
      associées au chiffré obtenu. Ensuite on choisit une valeur K pour 
      le morceau de sous clef à trouver. Cette valeur permet, à 
      l&apos;aide d&apos;une fonction permettant d&apos;inverser 
      l&apos;effet du dernier tour de DES, de trouver une partie de la 
      valeur d&apos;entrée de ce tour, dont le bit b. On sépare les 
      traces suivant que ce bit est estimé a 0 ou 1. On calcule la 
      trace moyenne pour chaque groupe, puis la différence des 2 traces 
      moyennes. A partir de la trace différentielle, il est possible de 
      voir si la valeur K de la clé choisie est correcte. Explications: 
      si K est faux, la probabilité que le bit b, calculé à partir de K 
      et du chiffré, soit exacte est environ 1/2. Dans ce cas, la 
      séparation faite entre les traces de consommation est aléatoire, 
      les moyennes effectuées dans chaque sous groupe n&apos;ont pas 
      de raison de différer, la trace différentielle est donc proche de 
      0 (présence de bruit). Par contre, si la valeur de K est 
      correcte, alors b est calculé correctement, et les sous groupes 
      sont bien classés en fonction de l&apos;entrée. Dans ce cas la 
      trace différentielle présente des pics aux endroits où la valeur 
      de b influe sur la consommation electrique (car la consommation 
      est liée aux valeurs d&apos;entrée).</para>

      <figure id="dpa3.png">

        <title>Différence caractéristique et validité de la clé</title>

        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="dpa3.png"
         format="PNG" width="100%"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para>Un morceau de sous clef ne comportant que 6 bits, il est 
      nécessaire de tester 64 possibilités pour découvrir un morceau de 
      sous clef. En appliquant cette méthode pour chacun des 8 morceaux 
      de sous clef, il est possible de la deviner avec un nombre 
      d&apos;opérations finalement assez restreint. On peut ensuite en 
      déduire la clef maitresse, par force brute par exemple.</para>

    </sect1>

    <sect1 id="sec_cpa">

      <title>Attaque par corrélation</title>

      <para>L&apos;attaque par DPA permet de trouver la clé, mais elle 
      nécessite un nombre élevé de traces de mesures. En effet, 
      c&apos;est l&apos;influence d&apos;un seul bit sur la 
      consommation qui est prise en compte. L&apos;influence des autres 
      bits est alors considérée comme du bruit, qui se résorbe avec 
      l&apos;augmentation du nombre de courbes. Par ailleurs, la 
      détection des pics au cours de la DPA est rendue difficile par 
      l&apos;apparition fréquente de &quot;pics fantômes&quot;. Ces 
      pics se manifestent à coté du pic principal, ou bien 
      apparaissent même si l&apos;hypothèse sur la clé est fausse. La 
      hauteur de ces pics peut dépasser celle du pic principal, 
      engendrant des erreurs dans l&apos;interprétation du résultat. 
      L&apos;efficacité de la DPA repose en fait sur 
      l&apos;indépendance du bit obsvervé avec les autres bits du même 
      mot, et sur l&apos;absence de lien entre la consommation et le 
      bit observé, sauf au moment ou celui ci est effectivement 
      observé. Or il apparait que ces pré-requis ne sont pas respectés. 
      Les valeurs des bits ne sont pas indépendantes, car elle sont 
      assujetties au design des S-Box (dans le cas du DES), et sont 
      donc possiblement corrélées. Par ailleurs, les bits ne sont pas 
      manipulés qu&apos;une seule fois, et leur influence se diffuse 
      dans le temps. Ces raisons expliquent la présence des pics 
      fantômes.</para>

      <para>Pour parer ce phénomène particulièrement génant a été 
      introduit le concept de CPA, ou Correlation Power Analysis (voir 
      <xref linkend="Brier2004"/>). L&apos;idée est de mieux exploiter 
      le modèle de fuite, en remarquant que celui-ci crée une relation 
      linéaire liant la consommation et la distance de hamming entre les
      données manipulées et une valeur constante, cette constante dépendant de 
      l&apos;architecture. La prise en compte de cette linéarité 
      autorise la détection de la bonne hypothèse de sous clé (le 
      fonctionnement global de la DPA est inchangé) simplement par 
      l&apos;observation du coefficient de corrélation maximum.</para>

      <para>

        L&apos;application de la CPA suit les étapes suivantes, 
        lorsqu&apos;elle est appliquée à l&apos;algorithme DES:
        <orderedlist spacing="compact">

          <listitem>

            <para>Choix d&apos;un tour (généralement le premier ou le 
            dernier, selon que l&apos;on dispose de l&apos;accès aux 
            messages clairs ou aux messages chiffrés) et d&apos;une 
            S-Box</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para>Énumération des hypothèses concernant la valeur 
            d&apos;une sous clé pour ce tour.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para>Prendre une valeur de sous clé, calculer la valeur 
            des données manipulées en fonction de cette hypothèse, puis 
            la distance de Hamming entre cette valeur et la constante. 
            On obtient alors une distance Di pour chaque courbe 
            i.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para>Calculer, pour chaque instant t, le coefficient de 
            corrélation entre les Di et les valeurs des courbes i à cet 
            instant t. Le maximum de la courbe des coefficients de 
            corrélation en fonction du temps est alors associé à 
            l&apos;hypothèse.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para>Lorsque chaque hypothèse a été traitée, 
            l&apos;hypothèse qui est associée au coefficient de 
            corrélation le plus élevé est considérée comme la bonne 
            hypothèse. Un morceau de sous clé est alors trouvé.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para>Les morceaux de sous clé restants sont obtenus en 
            réitérant les précédentes étapes sur les autres S-Box, tout 
            comme dans le cas de la DPA.</para>

          </listitem>

        </orderedlist>

      </para>

      <para>La CPA est une approche qui permet de réduire la quantité 
      de courbes nécessaire tout en facilitant la détection des bonnes 
      hypothèses, c&apos;est pourquoi nous avons souhaité 
      l&apos;introduire dons notre laboratoire d&apos;attaques.</para>

    </sect1>

  </chapter>

  <chapter>

    <title>Conclusion</title>

    <para>A l'issue de ce projet, nous pouvons mettre à la disposition
    d'Ingenico notre étude documentaire, ainsi qu'une implémentation
    sous le logiciel Matlab des attaques par DPA et CPA. Cet ensemble
    représente une part non négligeable du laboratoire d'attaques, mais il
    doit toutefois, pour son utilisation en production,  être associé à la
    chaine d'acquisition réalisée par la seconde équipe d'élèves ingénieurs,
    et disposer d'une interface de commande, qu'il reste à développer.</para>

    <para>Ce projet de fin d'étude a été pour nous l'occasion de nous investir
    une nouvelle fois dans un projet dont l'envergure dépasse celle des
    incontournables (mais néanmoins formateurs) travaux pratiques. Au contact
    d'une entreprise, nous avons dû faire montre, en plus de nos compétences
    techniques, de qualité d'organisation et de communication. Via la mise en
    place des outils de travail collaboratif, la rédaction d'un cahier des
    charges précis et le suivi régulier de la documentation et des réunions,
    nous avons fait preuve du sérieux et du professionnalisme qu'Ingenico
    était en droit d'attendre de notre part.</para>

    <para>En outre, et concernant plus particulièrement le sujet de ce projet,
    nous avons découvert un pan entier de la cryptanalyse que nous ne
    connaissions pas. En tant qu'étudiant spécialisé dans la sécurité
    des systèmes, cela représentait un manque flagrant, surtout lorsque l'on
    prend en compte l'efficacité de ces attaques par canaux secondaires.
    Grâce à ce projet, nous avons pu nous documenter et implémenter nous même
    avec succès quelques unes de ces attaques. Retrouver une clé DES 56 bits en
    seulement vingt minutes est une expérience qui aiguisera notre perception
    de la sécurité globale d'un système, et nous rappelera le soin qu'il est
    nécessaire d'apporter, dans ce domaine, à tous les détails.</para>

  </chapter>

  <bibliography>

    <title>Bibliographie</title>

    <para>Ci-dessous la liste des références utilisées lors de notre 
    projet.</para>

    <bibliodiv>

      <bibliomixed id="Kocher98">

        <surname>KOCHER</surname>
         
        <firstname>P. ,</firstname>
         
        <surname>JAFFE</surname>
         
        <firstname>J. ,</firstname>
         
        <surname>JUN</surname>
         
        <firstname>B.</firstname>
        <title><emphasis>Differential Power Analysis.</emphasis></title>

        <orgname>Cryptography Research Inc.</orgname>
         [en ligne]. 
        <date>1998.</date>
         
        <bibliomisc>http://www.cryptography.com/resources/whitepapers/DPA.pdf</bibliomisc>
      </bibliomixed>

      <bibliomixed id="Kelsey00">

        <surname>KELSEY</surname>
         
        <firstname>J.,</firstname>
         
        <surname>SCHNEIER</surname>
         
        <firstname>B.,</firstname>
         
        <surname>WAGNER</surname>
         
        <firstname>D.,</firstname>
         
        <surname>HALL</surname>
         
        <firstname>C..</firstname>
        <title><emphasis>Side Channel Cryptanalysis of Product 
        Ciphers.</emphasis></title>

        [en ligne]. 
        <date>2000.</date>
         
        <bibliomisc>http://www.schneier.com/paper-side-channel.html</bibliomisc>
      </bibliomixed>

      <bibliomixed id="Barel">

        <surname>BAR-EL</surname>
         
        <firstname>H.</firstname>
        <title><emphasis>Introduction to Side Channel 
        Attacks.</emphasis></title>

        <orgname>Discretix.</orgname>
         [en ligne]. 
        <date>2000.</date>
         
        <bibliomisc>http://www.hbarel.com/publications/Introduction_To_Side_Channel_Attacks.pdf</bibliomisc>
      </bibliomixed>

      <bibliomixed id="Percival">

        <surname>PERCIVAL</surname>
         
        <firstname>C.</firstname>
        <title><emphasis>Cache missing for fun and 
        profit.</emphasis></title>

        [en ligne]. 
        <bibliomisc>http://www.daemonology.net/papers/htt.pdf</bibliomisc>
      </bibliomixed>

      <bibliomixed id="Messerges99">

        <surname>MESSERGES</surname>
         
        <firstname>T. S.,</firstname>
         
        <surname>DABBISH</surname>
         
        <firstname>Ezzy A.,</firstname>
         
        <surname>SLOAN</surname>
         
        <firstname>R. H..</firstname>
        <title><emphasis>Investigations of Power Analysis Attacks on 
        Smartcards.</emphasis></title>

        [en ligne]. 
        <date>1999.</date>
         
        <bibliomisc>http://www.usenix.org/events/smartcard99/full_papers/messerges/messerges.pdf</bibliomisc>
      </bibliomixed>

      <bibliomixed id="Brier2004">

        <surname>BRIER</surname>
         
        <firstname>E.,</firstname>
         
        <surname>CLAVIER</surname>
         
        <firstname>C.,</firstname>
         
        <surname>OLIVIER</surname>
         
        <firstname>F..</firstname>
         
        <orgname>Gemplus Card International France Security Technology 
        Department.</orgname>
        <title><emphasis>Correlation Power Analysis with a Leakage 
        Model.</emphasis></title>

        [en ligne]. 
        <date>2004.</date>
         
        <bibliomisc>https://projects.itix.fr/studies/DPA/files/springerCryptoHardwareAndEmbeddedSystemsCHES2004.pdf</bibliomisc>
      </bibliomixed>

    </bibliodiv>

  </bibliography>

  <appendix id="app_schemas">

    <title>Schémas électroniques</title>

    <para>Sur la <xref linkend="precharged-bus.png"/> les broches du 
    port B sont préchargées par l&apos;utilisateur à une valeur de son 
    choix. (<emphasis>Source: 
    http://www.fairchildsemi.com/ms/MS/MS-523.pdf</emphasis>)</para>

    <figure id="precharged-bus.png">

      <title>Bus préchargé</title>

      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="precharged-bus.png"
       format="PNG" width="100%"/></imageobject></mediaobject>
    </figure>

  </appendix>

  <glossary>
    <title>Glossaire</title>
    <para>La plupart de ces définitions sont tirées du projet Wikipedia (<ulink url="http://fr.wikipedia.org/" />).</para>
    <glossentry id="gl_ac">
    	<glossterm>Analyse de courant</glossterm>
	<glossdef>
	  <para>En cryptanalyse de matériel cryptographique, l'analyse de consommation consiste à étudier les courants et tensions entrants et sortants d'un circuit dans le but de découvrir des informations secrètes comme la clé de chiffrement.</para>
	</glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
    	<glossterm>ARM</glossterm>
	<glossdef>
	  <para>Les processeurs ARM, Acorn RISC Machines, sont basés sur une architecture RISC 32 bits. C'est une architecture simple et performante qui a été développée par la société ARM Ltd..</para>
	</glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry id="gl_cs">
    	<glossterm>Attaque par canal secondaire</glossterm>
	<glossdef>
	  <para>Les attaques par canaux secondaires font partie d'une vaste famille de techniques cryptanalytiques qui exploitent des propriétés inattendues d'un algorithme de cryptographie lors de son implémentation logicielle ou matérielle.</para>
	  <para>Cf. <xref linkend="ch_dpa" />.</para>
	</glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
    	<glossterm>CPA</glossterm>
	<glossdef>
	  <para>Correlation Power Analysis (Analyse de courant par corrélation, en français).</para>
	  <para>Cf. <xref linkend="sec_cpa" />.</para>
	</glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
    	<glossterm>DPA</glossterm>
	<glossdef>
	  <para>Differential Power Analysis (Analyse différentielle de courant, en français).</para>
	  <para>Cf. <xref linkend="sec_dpa" />.</para>
	</glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
    	<glossterm>Power analysis</glossterm>
	<glossdef>
	  <para>Voir <xref linkend="gl_ac" /></para>
	</glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
    	<glossterm>Side Channel Attack</glossterm>
	<glossdef>
	  <para>Voir <xref linkend="gl_cs" />.</para>
	</glossdef>
    </glossentry>
    <glossentry>
    	<glossterm>SPA</glossterm>
	<glossdef>
	  <para>Simple Power Analysis (Analyse simple de courant).</para>
	  <para>Cf. <xref linkend="sec_spa" />.</para>
	</glossdef>
    </glossentry>
  </glossary>

<colophon>
  <para>
    Ce document a été rédigé avec l'éditeur de texte Emacs <ulink url="http://www.gnu.org/software/emacs"/> en utilisant le langage de description de publication Docbook, version 4.2 XML <ulink url="http://www.docbook.org"/>. Les différents documents ou publications en résultant ont été générés grâce, entre autres, aux logiciels libres suivants:
<itemizedlist>
  <listitem>
    <simpara>
      Apache-Xerces <ulink url="http://xerces.apache.org"/>, un analyseur XML
    </simpara>
  </listitem>
  <listitem>
    <simpara>
      Apache-Xalan <ulink url="http://xalan.apache.org"/>, un processeur de transformation XSLT
    </simpara>
  </listitem>
  <listitem>
    <simpara>
      Apache-Fop <ulink url="http://xmlgraphics.apache.org/fop"/>, un outil de rendu dirigé par XSL
    </simpara>
  </listitem>
  <listitem>
    <simpara>
      Ainsi que d'autres bibliothèques du groupe de projets XML d'Apache <ulink url="http://xml.apache.org"/>
    </simpara>
  </listitem>
</itemizedlist>
  </para>
</colophon>
</book>

